\begin{abstract}

Este artigo propõe-se relatar um trabalho de conclusão de curso sobre a construção de uma biblioteca digital distribuída, utilizando práticas da Engenharia de Software e Ciência da Informação para transformar o portal Participa.br, que utiliza o software livre Noosfero, em um provedor de serviços e os mecanismos formais de participação social como provedores de dados, cuja a comunicação ocorre através de um protocolo de interoperabilidade.

\end{abstract}
\vspace{1\baselineskip}

\begin{keywords}

Bibliotecas digitais, Participação social, Redes sociais, Software livre, Interoperabilidade, Biblioteca digital semântica.

\end{keywords}



